\chapter{Gli algoritmi di ordinamento}
\begin{itemize}
\item \textbf{ordinamento interno:} dati memorizzati in memoria centrale (accesso diretto ai dati $\Rightarrow$ si ottimizza il numero di passi);
\item \textbf{ordinamento esterno:} dati memorizzati in memoria di massa (tempi di attesa più lunghi $\Rightarrow$ si ottimizza il numero di accessi).
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item \textbf{ordinamento in loco:} usa oltre al vettore da ordinare una quantità di memoria ausiliaria che non dipende dal numero di dati da ordinare.
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item \textbf{ordinamento stabile:} l'ordine degli elementi ripetuti eventuali è uguale tra input e output.
\end{itemize}

\section{Classificazione per complessità}
\begin{itemize}
\item $O\left(n^2\right)$ (quadratico): semplici, iterativi, basati sul confronto (es. insertion sort, selection sort, bubble sort);
\item $O\left(n \sqrt n \right)$ (es. shell sort);
\item $O\left(n \cdot \log{n} \right)$ (linearitmico): ottimi ma più complessi perché ricorsivi (es. merge sort, quick sort, heap sort);
\item $O\left(n\right)$ (lineare): basati sul calcolo, ma ipotesi restrittive sui dati, cioè possono essere usati solo con determinati dati (es. counting sort).
\end{itemize}

\subsection{Limite inferiore della complessità asintotica nel caso peggiore per gli algoritmi di ordinamento basati sul confronto}
Gli algoritmi basati sul confronto non possono avere una complessità inferiore a $n\log{n}$ (linearitmica), solo quelli basati sul calcolo:
\[
T\left(n\right) = \Omega \left( n \cdot \log{n} \right)
\]

\subsubsection{Dimostrazione}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.55\linewidth]{pic/03/Albero_delle_decisioni.png}
	\caption{Caso di 3 interi ($a_1$, $a_2$, $a_3$).}
\end{figure}

\noindent
\ul{Osservazioni:}
\begin{itemize}
\item $3!$ permutazioni possibili
\item 3 confronti nel caso peggiore
\end{itemize}

\begin{table}[H]
 \centering
 \caption{Caso di $n$ interi.}
%\centerline{
 \begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{livello $i$} & \textbf{numero di foglie $2^i$}\\
\hline
0 & $1=2^0$\\
\hline
1 & $2=2^1$\\
\hline
2 & $4=2^2$\\
\hline
 \end{tabular}
%}
\end{table}

\begin{itemize}
\item \ul{osservazione:} $n!$ permutazioni possibili $\leq$ numero di foglie;
\item servono almeno $2^h$ foglie per accomodare tutte le $n!$ permutazioni possibili $\Rightarrow$ $2^h \geq n!$;
\item tramite la relazione di Stirling $n! > {\left( \frac{n}{e} \right)}^n$:\footnote{La base del logaritmo scompare perché si sottointende la moltiplicazione per una costante per il cambio di base.}
\[
2^h > {\left( \frac{n}{e} \right)}^n; \; \log_2{2^h} > \log{{\left( \frac{n}{e} \right)}^n}; \; h > n \left( \log_2{n} - \log_2{e} \right) \Rightarrow T \left( n \right) = \Omega \left( n \log{n} \right) \quad n \rightarrow + \infty
\]
\end{itemize}

\section{Bubble sort (o exchange sort)}
Al 1\textsuperscript{$\circ$} ciclo, confronta due elementi adiacenti, se necessario li scambia, quindi passa alla casella successiva $\Rightarrow$ si ottiene solo che l'ultimo elemento a destra è il massimo, ma gli altri non sono ordinati, cioè il valore massimo è galleggiato a destra.

Il vettore si divide idealmente in due sottovettori $\Rightarrow$ serve un doppio ciclo annidato:
\begin{itemize}
\item sottovettore destro: inizialmente vuoto, contiene via via i massimi ordinati;
\item sottovettore sinistro: si svuota man mano.
\end{itemize}

Ottimizzazione: è possibile usare un flag per terminare prima il ciclo se non è stato effettuato alcuno scambio nel ciclo interno.

\section{Selection sort}
Al 1\textsuperscript{$\circ$} ciclo, scandisce il vettore, trova la posizione del minimo, e lo scambia con il 1\textsuperscript{$\circ$} elemento. Pertanto è il sottovettore sinistro che si riempie in modo ordinato, man mano che il ciclo viene incrementato $\Rightarrow$ il selection sort e il bubble sort sono degli \textbf{algoritmi incrementali}. Il ciclo interno cerca il minimo nel sottovettore destro.

\section{Counting sort}
È un algoritmo stabile (va bene per le chiavi ripetute), ma non è un algoritmo in loco. Va a calcolare direttamente la posizione finale di un dato.

L'algoritmo crea il \textbf{vettore delle occorrenze semplici}, che contiene il numero di occorrenze nell'input del dato che corrisponde all'indice, e poi crea il \textbf{vettore delle occorrenze multiple}:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pic/03/Vettori_counting_sort.png}
\end{figure}

Leggendo il vettore in input da destra verso sinistra, pone ogni elemento nella posizione memorizzata nel vettore delle occorrenze multiple, quindi decrementa il valore posizione:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pic/03/Counting_sort.png}
\end{figure}

Utilizza 3 vettori: il vettore di partenza, il vettore risultato, e il vettore delle occorrenze. La dimensione del vettore delle occorrenze dipende dall'intervallo a cui possono appartenere i dati $\Rightarrow$ non è un ordinamento in loco.

Viene implementato con 4 cicli \texttt{for} $\Rightarrow$ $T\left(n\right) = O\left( n + k \right)$: si considera non più solo la dimensione dei dati, ma anche la loro complessità $k$, che cresce linearmente con $n$, ma la complessità $k$ non può tendere a infinito. Supponendo $k \sim n$: $T\left(n\right) = O\left(n\right)$.
